\documentclass{lab1-article}

\title{Piano inclinato}


\begin{document}


\begin{article}
\selectlanguage{italian}

\maketitle

\secsummary

Lo scopo dell'esperienza \`e quello di studiare il moto di una sferetta
su di un piano inclinato.


\secmaterials

\begin{itemize}
\item Un profilo metallico ``a V'' (ad angolo retto) .
\item Tre sferette di massa diversa.
\item Calcolatore con programma di acquisizione.
\item Due traguardi ottici collegati al calolatore.
\item Metro a nastro (risoluzione 1~mm).
\item Calibro ventesimale (risoluzione 0.05~mm).
\item Livella elettronica.
\end{itemize}


\secmeasurements

L'accelerazione del centro di massa della sfera lungo il profilo inclinato
vale
\begin{align}
  a = \frac{5}{9} g \sin(\alpha),
\end{align}
dove $\alpha$ \`e l'angolo di inclinazione della guida. La legge oraria che
descrive il moto del centro di massa (con velocit\`a iniziale nulla e spazio
percorso all'istante iniziale anch'esso nullo) sar\`a allora
\begin{align}
s(t) = \frac{1}{2} a t^2 = \frac{5}{18} g \sin(\alpha) t^2
\end{align}


\labsubsection{Misure di spazio/tempo}

Si misuri l'angolo di inclinazione della guida usando la livella elettronica.
Si ponga una fotocella in fondo alla guida (dove rimarr\`a fissa per tutta la
durata dell'esperienza); l'altra fotocella verr\`a di volta in volta posta in
punti diversi della guida. Per ogni configurazione si misuri la distanza
dalle due fotocellule ed il tempo che occorre alla sferetta per compiere il
percorso e si costruisca una tabella di coppie spazio-tempo
$(s_i, t_i)$---ovviamente con le incertezze associate.

Si riporti su un grafico cartesiano i quadrati dei tempi in funzione delle
distanze fra le fotocelle (si usa riportare sull'asse delle ascisse la
variabile indipendente e sullâ€™asse delle ordinate quella dipendente).
Una volta trovata la retta che meglio approssima i punti sperimentali
dal valore del coefficiente angolare si ricavi una stima dell'accelerazione.
Il valore cos\`i stimato \`e in accordo con il valore previsto dalla teoria?

Si riportino le coppie $(s_i, t_i)$ su carta bilogaritmica. Cosa possiamo
concludere sulla relazione funzionale che lega le due grandezze?


\secconsiderations

\labsubsection{Misura dell'angolo di inclinazione $\alpha$}

Per angoli minori di $10^\circ$ la livella elettronica ha una risoluzione
nominale di $0.01^\circ$. Si consiglia di effettuare la misurazione dell'angolo
in alcuni punti della guida ruotando la livella di $180^\circ$ e prendere il
valore medio di queste misure: l'errore da associare al valor medio
risulter\`a, probabilmente, maggiore della risoluzione dello strumento.

Poich\'e il valore previsto dalla teoria \`e funzione della misura sperimentale
di $\alpha$, l'errore sulla misura stessa andr\`a opportunemente propagato.


\labsubsection{Misure di spazio/tempo}

Nelle misure di spazio/tempo si abbia cura di posizionare le fotocelle
alla stessa altezza relativamente alla guida, di modo da non introdurre
effetti sistematici nella misura dei tempi di transito. (Notate che l'altezza
della fotocella mobile andr\`a opportunamente regolata per ogni
configurazione.)

Si abbia anche cura di far partire la sfera il pi\`u vicino possibile alla
fotocella, affinch\'e la velocit\`a iniziale sia trascurabile. 
Nonostante questo, le misure di tempo fluttueranno. Si ripeta allora la misura
pi\`u volte e si stimi l'incertezza a posteriori come fatto nel primo ciclo
di esercitazioni.




\end{article}
\end{document}